\chapter{Résolution}
\label{patie:resolution}

Cette partie du projet va principalement traiter des algorithmes de résolution du \rubiks. Elle possède à la fois un rôle de recherche d'algorithmes ainsi que d'analyse et de comparaison de ceux-ci.\\
En outre seront également abordés certaines théories mathématiques nécessaires à la compréhension de certains algorithmes.
%Le nombre de positions différentes est supérieur à 43 trillions. Ainsi, en passant en revue un milliard de combinaisons différentes par seconde, il faudrait plus de 1 200 ans pour toutes les épuiser8. Ou encore, des Rubik's cubes classiques (57 millimètres de côté) chacun dans une configuration différente pourraient recouvrir la surface entière de la Terre sur une hauteur d'environ six étages. 

 
 %TODO : correction Montassier : "Reviens à tourner la face correspondante de 1/4 de tour dans le sens horaire
 \section{Notation}
 \label{partie:notation}
 Voici les notations usuelles en matière d'algorithmes de \rubiks~:
 
 \begin{itemize}
    \item \textbf{F (Front)} – Avant
    \item \textbf{R (Right)} – Droite
    \item \textbf{U (Up)} – Dessus
    \item \textbf{B (Back)} – Arrière
    \item \textbf{L (Left)} – Gauche
    \item \textbf{D (Down)} – Dessous
\end{itemize}

Une apostrophe (') peut être ajoutée après une lettre pour signifier une rotation dans le sens anti-horaire.\\
Le chiffre deux (2) peut être ajouté avant une lettre pour signifier que l'on effectue deux fois le mouvement.

\section{Nombre de combinaisons}

\begin{minipage}{0.45\linewidth}

Il y a plus de quarante-trois trillions de positions différentes pour le \rubiks.

\begin{itemize}
    \item Il y a douze arêtes. Chacune des arêtes possède deux orientations possibles. De plus, les orientations des onze autres arêtes définissent l'orientation de la dernière. Il y a donc 2\up{11} possibilités d'orientation des arêtes.
    \item Il y a huit coins. Chaque coin possède trois orientations possibles. Comme précédemment, l'orientation du dernier coin est déterminée par les orientations des sept autres. Il y a donc 3\up{7} possibilités.
    \item Il y a douze arêtes. Les arêtes pouvant s'interchanger mutuellement, il y a donc $12!$ possibilités de positionnement. 
    \item Les huit coins étant également interchangeables, cela donne $8!$ possibilités.
    \item Cependant, il peut y avoir à un problème dit \og de parité\fg : on ne peut échanger seulement deux coins ou deux arêtes. La position des arêtes et des premiers coins fixe donc la position des deux derniers coins et il faut alors diviser le résultat par deux.
\end{itemize}

Ce qui donne $\frac{2\up{11}\times 3^7 \times 12! \times 8!}{2}
= 8! \times 3^7 \times 12! \times 2\up{10} = 
43~252~003~274~489~856~000$ de combinaisons possibles pour le \rubiks.\\
%texte
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.45\linewidth}

\begin{tabular}{|l|l|}
   \hline
   Distance & Nombre de positions \\
   \hline
  0 & 1 \\ 
  \hline
  1 & 18 \\ 
  \hline
  2 &	243 \\ 
  \hline
3 & 3,240 \\ 
  \hline
4 &	43,239 \\ 
  \hline
5 &	574,908\\ 
  \hline
6 &	7,618,438 \\ 
  \hline
7 &	100,803,036 \\ 
  \hline
8 &	1,332,343,288 \\ 
  \hline
9 &	17,596,479,795\\ 
  \hline
10 & 232,248,063,316\\ 
  \hline
11 & 3,063,288,809,012\\ 
  \hline
12 & 40,374,425,656,248\\ 
  \hline
13 & 531,653,418,284,628\\ 
  \hline
14 & 6,989,320,578,825,358\\ 
  \hline
15 & 91,365,146,187,124,313\\ 
  \hline
16 & about 1,100,000,000,000,000,000\\ 
  \hline
17 & about 12,000,000,000,000,000,000\\ 
  \hline
18 & about 29,000,000,000,000,000,000\\ 
  \hline
19 & about 1,500,000,000,000,000,000\\ 
  \hline
20 & about 490,000,000\\
  \hline
\end{tabular}
Nombre de positions atteignables en fonction du nombre de mouvements.
\end{minipage}


\section{Validité}
Lorsque qu'un \rubiks~est mélangé, il y a une chance sur douze d'avoir un état permettant d'arriver à une résolution.\\
Il faut préciser que mélanger un cube peut l'amener dans n'importe lequel de ses états possibles même dans des états qui sont insolvables. On dit que le cube n'est pas valide.\\
Les éléments qui montrent qu'un cube n'est pas valide sont :
\begin{itemize}
    \item L'orientation des angles.\\
    Chaque coin peut avoir trois orientations possibles. La bonne position, puis une orientation décalée dans le sens horaire et anti-horaire par rapport à la bonne position.\\
    Il y a donc une chance sur trois d'avoir un coin avec le bon angle.
    \item L'orientation des bords.\\
    Chaque bord a une chance sur deux d'avoir une orientation correcte. En effet, vu qu'un bord à deux faces, il n'a que deux orientations possibles.
    \item S'il y a eu un échange entre des pièces.\\
    La parité des mouvements dans un \rubiks, ce qui signifie que chaque échange peut être représenté par un nombre pair de mouvements, permet de savoir qu'il y a une chance sur deux qu'un échange de pièce empêche le \rubiks~d'être résolu.
\end{itemize}
En mettant tout cela bout à bout, on peut voir qu'il y a $\frac{1}{3} \times \frac{1}{2} \times \frac{1}{2} = \frac{1}{12}$ donc une chance sur douze qu'un \rubiks~soit solvable.


\section{Algorithme de Dieu}
Le \og\textit{God's number}\fg ou \textit{nombre de dieu} est le nombre de mouvements minimum pour résoudre le \rubiks~depuis n'importe quelle position. Il est le résultat de l'\textit{algorithme de Dieu}. \parencite{nbDieu}


En 1980, une première estimation basse fût trouvée pour le \rubiks~en comptant le nombre de combinaisons possibles en effectuant dix-sept mouvements. Ce nombre étant inférieur au nombre de combinaisons possible du cube, il a ainsi été démontré qu'il fallait au minimum dix-huit coups pour résoudre le cube.\\
% http://www.math.rwth-aachen.de/~Martin.Schoenert/Cube-Lovers/Stan_Isaacs__lower_bounds.html
%https://math.stackexchange.com/questions/2968196/lower-bound-on-gods-number-in-the-rubiks-cube
%TODO : LOWER BOUND - https://en.wikipedia.org/wiki/Optimal_solutions_for_Rubik's_Cube
Ce nombre fût augmenté à vingt en 1995 par Michael Reid qui prouva que la position du \textit{superflip} nécessitait au moins vingt mouvements (voir \ref{superflip}).\\

Pour ce qui est de la majoration, le nombre de cinquante-deux fût établi par Morwen Thistlethwaite grâce à une résolution informatique en 1981. Il n'a depuis cessé de décroître jusqu'en 2010, lorsque Tomas Rokicki, Herbert Kociemba, Morley Davidson et John Dethridge ont prouvé que le nombre de Dieu est au plus vingt.
%AMI pareil pour les noms ici !

 \begin{figure}[!h]
     \centering
     \includegraphics[scale = 0.75]{figures/history-gods-number.jpg}
     \caption{Historique du nombre de coups minimum et maximum pour résoudre un \rubiks}
 \end{figure}

\section{Méthodes de résolutions humaines}
Les méthodes suivantes ont comme point commun qu'elles ont été créées pour permettre une résolution par un humain.

\subsection{Méthode couche par couche}
La méthode couche par couche est la méthode que chaque membre du groupe a appris pour ce projet. C'est une méthode simple mais efficace, qui est associé à des moyens mnémotechniques afin de s'en souvenir.\\
La méthode couche par couche permet de résoudre le cube couronne par couronne.\\

\medskip
Ici la résolution se fait en partant de la face blanche puis en remontant jusqu'à la face qui est la bleu sur la figure ci-dessous.\\
\bigskip
\begin{figure}[!h]
    \RubikCubeSolvedWB
    \ShowCube{0cm}{0.4}{\DrawRubikCubeSF}
    \caption{Cube résolu mit à plat}
\end{figure}

\medskip
Voici les différentes étapes de la résolution :\\
Elles peuvent être retrouvé ici écrite par \parencite{cubeFacile}.
\medskip
\begin{itemize}
    \item La croix blanche est la première étape à réaliser. Pour ce faire, le centre et les quatre autres cotés des arêtes doivent être placées en face des centres de même couleur.
    \item Ensuite il faut finir la face blanche en plaçant les quatre coins blancs tout en respectant les couleurs des deux autres faces.
    \item Grâce à ces manipulations la première couronne est faite.
    \item Pour la seconde couronne, le premier mouvement complexe est à effectuer : \textit{le belge}, qui permet de placer les arêtes de la seconde couronne.
    \item La troisième et dernière couronne se fait en même temps que la face inférieure. Pour cela, il faut commencer en faisant la croix.
    \item Une fois la croix en place, c'est au tour des arêtes. Pour les positionner de la bonne façon il faut utiliser \textit{la chaise simple}.
    \item Maintenant que les arêtes sont bien positionnées, il faut bien placer les coins sans forcément avoir une orientation correcte. ici c'est la méthode \textit{des voisins} à utiliser.
    \item Et enfin, pour tourner correctement les coins il faut utiliser la méthode de \textit{la double chaise}.
    \item Ainsi le \rubiks~est résolu.
\end{itemize}

\subsection{Autres méthodes de résolution humaines}

Il existe de nombreuses variantes permettant de résoudre le \rubiks~à la main, certaines étant plus adaptées pour le \textit{speedcubing}, telles que \textit{OLL}, \textit{F2L} ou \textit{PLL}.\\
\parencite{speedcubing}

\section{\textit{Brute-force}}
Le \textit{rute-force} ou \og recherche exhaustive\fg est une méthode algorithmique ayant pour but de rechercher toutes les positions possibles du cube à partir de l'état initial jusqu'à trouver l'état résolu.\\
Cette solution n'est pas viable car l'espace de recherche parcouru par cet algorithme est très dense dans le cadre du \rubiks. Cela peut s'apparenter à une recherche en largeur de toutes les positions du cube atteignables à partir de l'état courant du cube puis de ses fils.\\

\subsection{A*}
\textit{A*} ou \textit{A Star} est un \textit{brute-force} où le parcours de l'arbre de recherche est basé sur une heuristique. Cette heuristique permet d'estimer quel chemin sera le plus apte à amener à un état résolu.

\subsection{L'algorithme du Diable}
L'algorithme du Diable ou \textit{Devil’s algorithm} est un algorithme qui consiste à passer dans tous les états possibles du \rubiks. Ainsi il est certain de passer au moins une fois dans l'état résolu. \\
Pour cela il faut rechercher le plus petit nombre de mouvements nécessaires afin de parcourir tous les états du cube.\\
Il est bien plus complexe de trouver un tel algorithme que de trouver un algorithme pour une solution optimale mais l'un de ces chemins peut être trouvé dans \parencite{cuBer_Bruce}.\\
Cela revient à chercher un chemin hamiltonien dans le graphe contenant tout les états du cube. Ce qui est un problème NP-Complet.\\
\newpage


\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/cheminhamiltonien.png}
    \caption{Exemple de chemin hamiltonien}
\end{figure}

\section{Méthodes de résolution à l'aide de la théorie des groupes}
Le point commun entre les méthodes de résolution suivantes est qu'elles utilisent la théorie des groupes pour résoudre le \rubiks.\\
Ces méthodes sont purement informatiques, elles sont conçues pour fonctionner sur une machine et non pas pour être utilisées à la main.\\
Le but est de trouver une suite de mouvements pour résoudre le cube avec le moins de mouvements possibles.

\subsection{Théorie des groupes appliqués au \rubiks}

Voici les caractéristiques d'un groupe appliqué au \rubiks~: 
\begin{itemize}
    \item Un groupe est un ensemble de positions du cube.
    \item Un groupe est défini par une liste de mouvements autorisés (au format vu dans la partie notation \ref{partie:notation})
    \item Chaque position du cube n'appartient qu'à un et un seul groupe.
    \item Le cube se résout en navigant de groupe en groupe en utilisant seulement les mouvements du groupe courant jusqu'à pouvoir passer au suivant.
\end{itemize}

Le principe de ces algorithmes est le suivant :  \\
Un cube aléatoire est donné (il est dans $G_0$). Grâce à une suite de quarts de tours (les mouvements autorisés de $G_0$), il atteint une position de $G_1$. Dès lors, il ne reviendra plus dans $G_0$ et certains mouvements ne seront plus possibles. L'opération recommence pour passer de $G_1$ à $G_2$, puis de $G_i$ à $G_i+1$, et ainsi de suite jusqu'à $G_n$, le groupe contenant le cube résolu.


\subsection{Thistlethwaite}%Thiselewaite}
\cite{Thistlethwaite} est le premier à avoir trouvé une solution efficace au \rubiks.\\

\begin{itemize}
    \item $G_0 = <L,R,F,B,U,D>$ \\Ce groupe autorise tous les mouvements et contient toutes les positions possibles du \rubiks.
    \item $G_1 = <L,R,F,B,U2,D2>$ \\ Ce groupe contient toutes les positions qui peuvent être atteintes (depuis le cube résolu) par des quarts de tour à gauche, droite, sur la face avant, arrière mais uniquement des doubles tours sur les faces haut et bas.
    \item $G_2 = <L,R,F2,B2,U2,D2>$ \\ Ce groupe contient toutes les positions qui peuvent être atteintes (depuis le cube résolu) par des quarts de tour à gauche, droite mais uniquement des doubles tours sur les faces avant, arrière, haut et bas.
    \item $G_3 = <L2,R2,F2,B2,U2,D2>$ \\  Ce groupe contient toutes les positions qui peuvent être atteintes (depuis le cube résolu) des doubles tours sur toutes les faces.
    \item $G_4 = \{1\}$ \\ Ce groupe contient uniquement le cube résolu.
\end{itemize}


\subsection{Autres méthodes utilisant la théorie des groupes}

En 1992, Herbet Kociemba améliora l'algorithme de Thistlethwaite en réduisant le nombre de groupes de cinq à trois (en gardant $G_0$, $G_4$ et en modifiant légèrement $G_2$).\\
Son logiciel \cite{cubeExplorer} implémente cet algorithme. Cet algorithme est notamment utilisé pour générer des mélanges par la \textit{World Cube Association}. \\
%AMI footnote pour expliquer ce que c'est ? (la WCA)

En 1997, Michael Reid améliora l'algorithme de Kociemba en utilisant la réduction de l'espace de recherche par utilisation de classes d'équivalence et la symétrie. 

\begin{comment}
\begin{itemize}
    \item $G_0 = <L,R,F,B,U,D>$ \\Ce groupe contient toutes les positions possibles du \rubiks~et autorise tous les mouvements
    \item $G_2 = <U,D,F2,B2,L2,R2>$ \\ Ce groupe contient toutes les positions qui peuvent être atteintes (depuis le cube résolu) par des quarts de tours sur la face haut et bas mais uniquement des doubles tours sur les faces avant, arrière, droite et gauche.
    \item $G4 = \{1\}$ \\ Ce groupe contient uniquement le cube résolu.
\end{itemize}
\end{comment}

\section{Filtrage par motifs}
Le filtrage par motifs ou \textit{pattern matching} en anglais est un type d'algorithme se basant sur la reconnaissance de motifs.\\
Un motif est une forme prédéfinie. Dans notre cas, ce sont des positions spécifiques du cube.\\
Selon la position courante du cube, certaines instructions seront à exécuter.

\bigskip
\begin{figure}[!h]
    \centering
    \ShowPattern{\Python}\\
    \caption{Le pattern python est un exemple de pattern}
\end{figure}

\subsection{Korf}
En 1997, Richart Korf réalise un algorithme permettant de résoudre de façon optimale des instances aléatoires d'un \rubiks~\parencite{Korf}. Il utilise une méthode de résolution appelé IDA* (Profondeur itérative A*) .


\subsection{Iterative Deepening A}
IDA* est un algorithme de parcours de graphe expliqué en partie par \parencite{IDA*}. Il permet de rechercher le plus court chemin dans un graphe partant d'un nœud jusqu'à un ensemble de nœuds.
Cet algorithme est un parcours en profondeur basé sur une heuristique permettant d'estimer le coût restant en parcourant telle ou telle branche.
% Ajouter un pseudo code ?

Dans le cade du \rubik, les parcours se font afin de trouver puis résoudre trois sous-problèmes :
\begin{itemize}
    \item Chercher le bon placement des coins indépendamment du reste du cube. 
    \item Chercher le bon placement de six arêtes indépendamment des coins et des autres arêtes.
    \item Chercher le bon placement des six autres arêtes.
\end{itemize}
\bigskip

\subsection{Superflip}
\label{superflip}
\bigskip
Le \textit{superflip} est une position du \rubik~qui nécessite au minimum vingt mouvements afin de le résoudre. Il est possible d'utiliser cette configuration pour tester les algorithmes et évaluer leur efficacité.\\
La découverte d'une telle position a permis de certifier que la borne inférieure de l'algorithme de Dieu est de vingt mouvements.
Il existe $10\up{9}$ positions équivalentes au \textit{superflip}, c'est à dire demandant au moins vingt mouvements pour passer à l'état résolu, comme indiqué ici \parencite{AlgoDieuStat}.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \ShowPattern{\Superflip}
    \caption{\rubik~dans la position Superflip}
\end{figure}

\section{Comparatif}
Ici sont résumés les principaux algorithmes vu précédemment.\\
Les données présentes dans ce tableau sont issues de recherches, d'expérimentations et d'estimations.

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
   \hline
   \textbf{Algorithme} & \textbf{Nombre de coups} & \textbf{Temps de calcul} & \textbf{Place en mémoire} \\
   & \textbf{en moyenne} & & \\
   \hline
   Thistlethwaite & 50 & Rapide & Importante (stockage des groupes) \\
   \hline
   Kociemba & 25 & Rapide & Importante (stockage des groupes) \\
   \hline
   IDA* & 20 & Peut devenir très long  & Importante (stockage des patterns) \\
   & & au delà de 10 de profondeur & \\
   \hline
   Méthode couche  & 250 & Très rapide & Faible \\
   par couche & & & \\
   \hline
   Brute-force & Beaucoup & Infini ? & Importante (mémorisation des états) \\
   \hline
\end{tabular}

Nous avons donc choisi pour notre projet d'implémenter la méthode couche par couche et de réutiliser les algorithmes de Kociemba et de Korf (IDA*) afin d'offrir un choix d'algorithmes plus ou moins optimisé.\\
Ces trois approches nous permettront de comparer l'efficacité des algorithmes selon les cas et d'offrir à l'utilisateur un choix de résolution plus large. 

